### **I. 形式语言 $\mathcal{L}$ (语法)**

形式语言 $\mathcal{L}$ 是一种一阶语言，其符号表（Signature）包含以下内容：

1.  **变量符号**: 一个可数无穷集 $V = \{v_0, v_1, v_2, \ldots\}$，为方便起见，我们使用 $x, y, z, a, b, \ldots$ 来表示。
2.  **常量符号**: $\{0\}$。
3.  **函数符号**:
    *   `·` (二元)
    *   `equiv` (二元)
4.  **谓词符号**:
    *   ` = ` (二元, 等词)
    *   `P` (二元)
5.  **逻辑联结词**: $\{\neg, \land, \lor, \to, \leftrightarrow\}$。
6.  **量词**: $\{\forall, \exists\}$。
7.  **辅助符号**: `(`, `)`, `,`。

**项 (Terms)** 的集合 $Term(\mathcal{L})$ 归纳定义如下：
*   任何变量 $v \in V$ 都是项。
*   常量符号 `0` 是项。
*   若 $t_1, t_2$ 是项，则 $\cdot(t_1, t_2)$ 和 $equiv(t_1, t_2)$ 都是项。

**原子公式 (Atomic Formulas)** 的集合定义如下：
*   若 $t_1, t_2$ 是项，则 $t_1 = t_2$ 和 $P(t_1, t_2)$ 是原子公式。

**合式公式 (Well-formed Formulas)** 的集合 $WFF(\mathcal{L})$ 归纳定义如下：
*   任何原子公式都是合式公式。
*   若 $\phi, \psi$ 是合式公式，则 $(\neg \phi)$, $(\phi \land \psi)$, $(\phi \lor \psi)$, $(\phi \to \psi)$, $(\phi \leftrightarrow \psi)$ 都是合式公式。
*   若 $\phi$ 是合式公式且 $x$ 是变量，则 $(\forall x \phi)$ 和 $(\exists x \phi)$ 是合式公式。

### **II. 公理系统 $\mathcal{T}$ (证明论)**

公理系统 $\mathcal{T}$ 建立在标准的一阶逻辑演算之上，包含以下公理模式和推理规则。

**A. 逻辑公理与规则**

1.  **命题重言式**: 所有命题逻辑的重言式在一阶语言下的代入实例。
2.  **量词公理**:
    *   $\forall x \phi(x) \to \phi(t)$ (其中 $t$ 是在 $\phi$ 中对 $x$ 可代入的项)
    *   $\forall x (\phi \to \psi) \to (\forall x \phi \to \forall x \psi)$
    *   $\phi \to \forall x \phi$ (其中 $x$ 在 $\phi$ 中不是自由出现的)
3.  **等词公理**:
    *   $\forall x (x=x)$ (自反性)
    *   $\forall x \forall y (x=y \to y=x)$ (对称性)
    *   $\forall x \forall y \forall z ((x=y \land y=z) \to x=z)$ (传递性)
    *   **替换公理 (Congruence)**: 对于语言 $\mathcal{L}$ 中的任意函数符号 $f$ (元数为 $n$) 和谓词符号 $R$ (元数为 $m$)：
        *   $\forall x_1 \ldots \forall x_n \forall y_1 \ldots \forall y_n \left( \bigwedge_{i=1}^n x_i=y_i \to f(x_1, \ldots, x_n) = f(y_1, \ldots, y_n) \right)$
        *   $\forall x_1 \ldots \forall x_m \forall y_1 \ldots \forall y_m \left( \bigwedge_{i=1}^m x_i=y_i \to (R(x_1, \ldots, x_m) \leftrightarrow R(y_1, \ldots, y_m)) \right)$
4.  **推理规则**:
    *   **分离规则 (Modus Ponens)**: 从 $\phi$ 和 $\phi \to \psi$ 可推出 $\psi$。
    *   **概括规则 (Generalization)**: 从 $\phi$ 可推出 $\forall x \phi$。

**B. 非逻辑公理 (Axioms of $\mathcal{T}$)**

以下为理论 $\mathcal{T}$ 的特有公理：

*   **Axiom 1 (谓词内化)**:
    $$ \forall x \forall y (equiv(x, y) = 0 \leftrightarrow P(x, y)) $$

*   **Axiom 2 (伴随性质)**:
    $$ \forall x \forall y \forall z (P(\cdot(x, y), z) \leftrightarrow P(x, equiv(y, z))) $$

*   **Axiom 3 (自缠绕公理)**:
    $$ \forall x \forall y (P(x, equiv(x, y)) \leftrightarrow P(x, y)) $$

*   **Axiom 4 (渗透公理)**:
    $$ \forall a \forall b \forall x (P(\cdot(x, equiv(a, b)), equiv(a, \cdot(b, x)))) $$

### **III. 模型 $\mathcal{M}$ (语义)**

我们为理论 $\mathcal{T}$ 定义一个模型（或称为 $\mathcal{L}$-结构）$\mathcal{M}$。

*   **结构**: $\mathcal{M} = \langle M, 1^\mathcal{M}, \cdot^\mathcal{M}, equiv^\mathcal{M}, P^\mathcal{M} \rangle$
*   **论域 (Domain)**: $M = \mathbb{Z}$ (全体整数集合)。
*   **常量解释**: $0^\mathcal{M} = 0 \in \mathbb{Z}$。
*   **函数解释**:
    *   $\cdot^\mathcal{M}: \mathbb{Z} \times \mathbb{Z} \to \mathbb{Z}$ 定义为：对于任意 $u, v \in \mathbb{Z}$，$\cdot^\mathcal{M}(u, v) = 0$。
    *   $equiv^\mathcal{M}: \mathbb{Z} \times \mathbb{Z} \to \mathbb{Z}$ 定义为：对于任意 $u, v \in \mathbb{Z}$，$equiv^\mathcal{M}(u, v) = v \pmod 2$。
*   **谓词解释**:
    *   $=^\mathcal{M}$ 是 $\mathbb{Z}$ 上的标准等同关系，即 $=^\mathcal{M} = \{ \langle u, u \rangle \mid u \in \mathbb{Z} \}$。
    *   $P^\mathcal{M} \subseteq \mathbb{Z} \times \mathbb{Z}$ 定义为：$P^\mathcal{M} = \{ \langle u, v \rangle \in \mathbb{Z} \times \mathbb{Z} \mid v \text{ 是偶数} \}$。

### **IV. 模型验证**

我们将证明模型 $\mathcal{M}$ 满足理论 $\mathcal{T}$ 的所有非逻辑公理。设 $s$ 是任意一个将变量映射到论域 $\mathbb{Z}$ 的赋值函数。

**引理**: 对于任意赋值 $s$，公式 $\phi$ 在模型 $\mathcal{M}$ 中为真记为 $\mathcal{M}, s \models \phi$。如果对于所有赋值 $s$，$\mathcal{M}, s \models \phi$，则记为 $\mathcal{M} \models \phi$。

**定理**: $\mathcal{M} \models \mathcal{T}$。

**证明**:

1.  **验证 Axiom 1**: $\mathcal{M} \models \forall x \forall y (equiv(x, y) = 0 \leftrightarrow P(x, y))$
    *   对于任意 $u, v \in \mathbb{Z}$，我们需证明 $equiv^\mathcal{M}(u, v) = 0^\mathcal{M} \iff \langle u, v \rangle \in P^\mathcal{M}$。
    *   LHS: $equiv^\mathcal{M}(u, v) = 0^\mathcal{M} \iff v \pmod 2 = 0 \iff v$ 是偶数。
    *   RHS: $\langle u, v \rangle \in P^\mathcal{M} \iff v$ 是偶数。
    *   由于LHS和RHS的真值条件相同，该公理在 $\mathcal{M}$ 中成立。

2.  **验证 Axiom 2**: $\mathcal{M} \models \forall x \forall y \forall z (P(\cdot(x, y), z) \leftrightarrow P(x, equiv(y, z)))$
    *   对于任意 $u, v, w \in \mathbb{Z}$，我们需证明 $\langle \cdot^\mathcal{M}(u, v), w \rangle \in P^\mathcal{M} \iff \langle u, equiv^\mathcal{M}(v, w) \rangle \in P^\mathcal{M}$。
    *   LHS: $\cdot^\mathcal{M}(u, v) = 0$。因此，LHS 为 $\langle 0, w \rangle \in P^\mathcal{M} \iff w$ 是偶数。
    *   RHS: $equiv^\mathcal{M}(v, w) = w \pmod 2$。因此，RHS 为 $\langle u, w \pmod 2 \rangle \in P^\mathcal{M} \iff w \pmod 2$ 是偶数 $\iff w \pmod 2 = 0 \iff w$ 是偶数。
    *   由于LHS和RHS的真值条件相同，该公理在 $\mathcal{M}$ 中成立。

3.  **验证 Axiom 3**: $\mathcal{M} \models \forall x \forall y (P(x, equiv(x, y)) \leftrightarrow P(x, y))$
    *   对于任意 $u, v \in \mathbb{Z}$，我们需证明 $\langle u, equiv^\mathcal{M}(u, v) \rangle \in P^\mathcal{M} \iff \langle u, v \rangle \in P^\mathcal{M}$。
    *   LHS: $equiv^\mathcal{M}(u, v) = v \pmod 2$。因此，LHS 为 $\langle u, v \pmod 2 \rangle \in P^\mathcal{M} \iff v \pmod 2$ 是偶数 $\iff v$ 是偶数。
    *   RHS: $\langle u, v \rangle \in P^\mathcal{M} \iff v$ 是偶数。
    *   由于LHS和RHS的真值条件相同，该公理在 $\mathcal{M}$ 中成立。

4.  **验证 Axiom 4**: $\mathcal{M} \models \forall a \forall b \forall x (P(\cdot(x, equiv(a, b)), equiv(a, \cdot(b, x))))$
    *   对于任意 $u, v, w \in \mathbb{Z}$，我们需证明 $\langle \cdot^\mathcal{M}(w, equiv^\mathcal{M}(u, v)), equiv^\mathcal{M}(u, \cdot^\mathcal{M}(v, w)) \rangle \in P^\mathcal{M}$。
    *   计算 $P^\mathcal{M}$ 的第一个参数: $\cdot^\mathcal{M}(w, equiv^\mathcal{M}(u, v)) = 0$。
    *   计算 $P^\mathcal{M}$ 的第二个参数: $\cdot^\mathcal{M}(v, w) = 0$。所以 $equiv^\mathcal{M}(u, 0) = 0 \pmod 2 = 0$。
    *   该公理断言 $\langle 0, 0 \rangle \in P^\mathcal{M}$。
    *   根据 $P^\mathcal{M}$ 的定义，$\langle 0, 0 \rangle \in P^\mathcal{M}$ 当且仅当 $0$ 是偶数。这是真的。
    *   因此，该公理是一个在 $\mathcal{M}$ 中恒为真的陈述，故成立。

**结论**: 模型 $\mathcal{M}$ 满足理论 $\mathcal{T}$ 的所有公理，因此 $\mathcal{M}$ 是 $\mathcal{T}$ 的一个模型。这证明了理论 $\mathcal{T}$ 是相容的 (consistent)。
	1.  我们成功地构建了一个模型 $\mathcal{M}$，使得理论 $\mathcal{T}$ 的所有公理在该模型中为真。用符号表示即 $\mathcal{M} \models \mathcal{T}$。
	2.  一个理论有模型，意味着该理论是**可满足的 (satisfiable)**。 
	3.  根据一阶逻辑的**可靠性定理 (Soundness Theorem)**，任何可从一个理论的公理集中证明的定理，在该理论的任何模型中都必须为真。
	4.  一个理论是**不相容的 (inconsistent)**，当且仅当它可以证明一个矛盾，例如 $\exists x (x \neq x)$。
	5.  然而，在我们的模型 $\mathcal{M}$ 中，$\exists x (x \neq x)$ 显然为假（因为论域非空，且 ` = ` 被解释为标准等同）。
	6.  因此，根据可靠性定理，$\exists x (x \neq x)$ 不可能在理论 $\mathcal{T}$ 中被证明。
	7.  所以，理论 $\mathcal{T}$ 是**相容的 (consistent)**。

### **V. 模型的性质**

**1. 无限性 (Infinity)**
*   **论断**: 模型 $\mathcal{M}$ 是一个无限模型。
*   **证明**: 模型 $\mathcal{M}$ 的论域是 $M = \mathbb{Z}$。集合 $\mathbb{Z}$ 的基数是 $\aleph_0$，是一个可数无穷基数。因此，$\mathcal{M}$ 是一个无限模型。

**2. 非平凡性 (Non-triviality)**
*   **论断**: 在模型 $\mathcal{M}$ 中，谓词 `P` 的解释 $P^\mathcal{M}$ 与等词的解释 $=^\mathcal{M}$ 不同。
*   **证明**: 我们需要证明 $P^\mathcal{M} \neq =^\mathcal{M}$。为此，只需找到一个元素属于其中一个集合而不属于另一个。
    *   考虑序对 $\langle 3, 4 \rangle \in \mathbb{Z} \times \mathbb{Z}$。
    *   根据 $P^\mathcal{M}$ 的定义，由于 $4$ 是偶数，所以 $\langle 3, 4 \rangle \in P^\mathcal{M}$。因此 $\mathcal{M} \models P(3, 4)$。
    *   根据 $=^\mathcal{M}$ 的定义，由于 $3 \neq 4$，所以 $\langle 3, 4 \rangle \notin =^\mathcal{M}$。因此 $\mathcal{M} \models \neg(3 = 4)$。
    *   由于存在一个序对使得 $P$ 成立而 ` = ` 不成立，这两个关系在模型 $\mathcal{M}$ 中的外延不同。故 $P$ 不被解释为等词。

该模型满足所有给定的约束条件。

### **VI. 内定理 (Theorems within the System)**

本节将在公理系统 $\mathcal{T}$ 内部，仅使用其公理、逻辑公理和推理规则，推导一系列形式定理。

---

#### **定理 1**

**陈述**:
$$ \mathcal{T} \vdash \forall x \forall y (P(\cdot(x, x), y) \leftrightarrow P(x, y)) $$

**证明**:

1.  $\forall x \forall y \forall z (P(\cdot(x, y), z) \leftrightarrow P(x, equiv(y, z)))$  (Axiom 2)
2.  $P(\cdot(x, x), y) \leftrightarrow P(x, equiv(x, y))$  (来自 1, 对 $y$ 全称实例化为 $x$，对 $z$ 全称实例化为 $y$)
3.  $\forall x \forall y (P(x, equiv(x, y)) \leftrightarrow P(x, y))$  (Axiom 3)
4.  $P(x, equiv(x, y)) \leftrightarrow P(x, y)$  (来自 3, 全称实例化)
5.  $P(\cdot(x, x), y) \leftrightarrow P(x, y)$  (来自 2, 4, 命题逻辑中 $\leftrightarrow$ 的传递性)
6.  $\forall y (P(\cdot(x, x), y) \leftrightarrow P(x, y))$  (来自 5, 概括规则)
7.  $\forall x \forall y (P(\cdot(x, x), y) \leftrightarrow P(x, y))$  (来自 6, 概括规则)

**证毕。**

---

#### **定理 2 (自缠绕的代数形式)**

**陈述**:
$$ \mathcal{T} \vdash \forall x \forall y (equiv(x, equiv(x, y)) = 0 \leftrightarrow equiv(x, y) = 0) $$

**证明**:

1.  $\forall x \forall y (P(x, equiv(x, y)) \leftrightarrow P(x, y))$  (Axiom 3)
2.  $P(x, equiv(x, y)) \leftrightarrow P(x, y)$  (来自 1, 全称实例化)
3.  $\forall u \forall v (equiv(u, v) = 0 \leftrightarrow P(u, v))$ (Axiom 1, 为避免歧义重命名变量)
4.  $equiv(x, y) = 0 \leftrightarrow P(x, y)$ (来自 3, 全称实例化 $u=x, v=y$)
5.  $equiv(x, equiv(x, y)) = 0 \leftrightarrow P(x, equiv(x, y))$ (来自 3, 全称实例化 $u=x, v=equiv(x, y)$)
6.  $equiv(x, equiv(x, y)) = 0 \leftrightarrow equiv(x, y) = 0$ (来自 2, 4, 5, 命题逻辑)
7.  $\forall y (equiv(x, equiv(x, y)) = 0 \leftrightarrow equiv(x, y) = 0)$ (来自 6, 概括规则)
8.  $\forall x \forall y (equiv(x, equiv(x, y)) = 0 \leftrightarrow equiv(x, y) = 0)$ (来自 7, 概括规则)

**证毕。**

---

#### **定理 3 (伴随性质的代数形式)**

**陈述**:
$$ \mathcal{T} \vdash \forall x \forall y \forall z (equiv(\cdot(x, y), z) = 0 \leftrightarrow equiv(x, equiv(y, z)) = 0) $$

**证明**:

1.  $\forall x \forall y \forall z (P(\cdot(x, y), z) \leftrightarrow P(x, equiv(y, z)))$ (Axiom 2)
2.  $P(\cdot(x, y), z) \leftrightarrow P(x, equiv(y, z))$ (来自 1, 全称实例化)
3.  $\forall u \forall v (equiv(u, v) = 0 \leftrightarrow P(u, v))$ (Axiom 1, 为避免歧义重命名变量)
4.  $equiv(\cdot(x, y), z) = 0 \leftrightarrow P(\cdot(x, y), z)$ (来自 3, 全称实例化 $u=\cdot(x,y), v=z$)
5.  $equiv(x, equiv(y, z)) = 0 \leftrightarrow P(x, equiv(y, z))$ (来自 3, 全称实例化 $u=x, v=equiv(y,z)$)
6.  $equiv(\cdot(x, y), z) = 0 \leftrightarrow equiv(x, equiv(y, z)) = 0$ (来自 2, 4, 5, 命题逻辑)
7.  $\forall z (equiv(\cdot(x, y), z) = 0 \leftrightarrow equiv(x, equiv(y, z)) = 0)$ (来自 6, 概括规则)
8.  $\forall y \forall z (equiv(\cdot(x, y), z) = 0 \leftrightarrow equiv(x, equiv(y, z)) = 0)$ (来自 7, 概括规则)
9.  $\forall x \forall y \forall z (equiv(\cdot(x, y), z) = 0 \leftrightarrow equiv(x, equiv(y, z)) = 0)$ (来自 8, 概括规则)

**证毕。**

---

#### **定理 4 (渗透公理的代数形式)**

**陈述**:
$$ \mathcal{T} \vdash \forall a \forall b \forall x (equiv(\cdot(x, equiv(a, b)), equiv(a, \cdot(b, x))) = 0) $$

**证明**:

1.  $\forall a \forall b \forall x (P(\cdot(x, equiv(a, b)), equiv(a, \cdot(b, x))))$ (Axiom 4)
2.  $P(\cdot(x, equiv(a, b)), equiv(a, \cdot(b, x)))$ (来自 1, 全称实例化)
3.  $\forall u \forall v (equiv(u, v) = 0 \leftrightarrow P(u, v))$ (Axiom 1, 重命名变量)
4.  $\forall u \forall v (P(u, v) \to equiv(u, v) = 0)$ (来自 3, 命题逻辑)
5.  $P(\cdot(x, equiv(a, b)), equiv(a, \cdot(b, x))) \to equiv(\cdot(x, equiv(a, b)), equiv(a, \cdot(b, x))) = 0$ (来自 4, 全称实例化 $u=\cdot(x, equiv(a, b)), v=equiv(a, \cdot(b, x)))$)
6.  $equiv(\cdot(x, equiv(a, b)), equiv(a, \cdot(b, x))) = 0$ (来自 2, 5, 分离规则)
7.  $\forall x (equiv(\cdot(x, equiv(a, b)), equiv(a, \cdot(b, x))) = 0)$ (来自 6, 概括规则)
8.  $\forall b \forall x (equiv(\cdot(x, equiv(a, b)), equiv(a, \cdot(b, x))) = 0)$ (来自 7, 概括规则)
9.  $\forall a \forall b \forall x (equiv(\cdot(x, equiv(a, b)), equiv(a, \cdot(b, x))) = 0)$ (来自 8, 概括规则)

**证毕。**

***

#### **定理 5**

**陈述**:
$$ \mathcal{T} \vdash \forall a \forall b \forall x (P(x, equiv(equiv(a, b), equiv(a, \cdot(b, x))))) $$

**证明**:

1.  $\forall a \forall b \forall x (P(\cdot(x, equiv(a, b)), equiv(a, \cdot(b, x))))$
    (Axiom 4)
2.  $P(\cdot(x, equiv(a, b)), equiv(a, \cdot(b, x)))$
    (来自 1, 全称实例化)
3.  $\forall u \forall v \forall w (P(\cdot(u, v), w) \leftrightarrow P(u, equiv(v, w)))$
    (Axiom 2, 重命名变量)
4.  $P(\cdot(x, equiv(a, b)), equiv(a, \cdot(b, x))) \leftrightarrow P(x, equiv(equiv(a, b), equiv(a, \cdot(b, x))))$
    (来自 3, 全称实例化 $u=x$, $v=equiv(a, b)$, $w=equiv(a, \cdot(b, x))$)
5.  $P(x, equiv(equiv(a, b), equiv(a, \cdot(b, x))))$
    (来自 2, 4, 命题逻辑与分离规则)
6.  $\forall x (P(x, equiv(equiv(a, b), equiv(a, \cdot(b, x)))))$
    (来自 5, 概括规则)
7.  $\forall b \forall x (P(x, equiv(equiv(a, b), equiv(a, \cdot(b, x)))))$
    (来自 6, 概括规则)
8.  $\forall a \forall b \forall x (P(x, equiv(equiv(a, b), equiv(a, \cdot(b, x)))))$
    (来自 7, 概括规则)

**证毕。**

---

#### **定理 6**

**陈述**:
$$ \mathcal{T} \vdash \forall a \forall b \forall x (equiv(x, equiv(equiv(a, b), equiv(a, \cdot(b, x)))) = 0) $$

**证明**:

1.  $\forall a \forall b \forall x (P(x, equiv(equiv(a, b), equiv(a, \cdot(b, x)))))$
    (定理 5)
2.  $P(x, equiv(equiv(a, b), equiv(a, \cdot(b, x))))$
    (来自 1, 全称实例化)
3.  $\forall u \forall v (equiv(u, v) = 0 \leftrightarrow P(u, v))$
    (Axiom 1, 重命名变量)
4.  $\forall u \forall v (P(u, v) \to equiv(u, v) = 0)$
    (来自 3, 命题逻辑)
5.  $P(x, equiv(equiv(a, b), equiv(a, \cdot(b, x)))) \to equiv(x, equiv(equiv(a, b), equiv(a, \cdot(b, x)))) = 0$
    (来自 4, 全称实例化 $u=x$, $v=equiv(equiv(a, b), equiv(a, \cdot(b, x)))$)
6.  $equiv(x, equiv(equiv(a, b), equiv(a, \cdot(b, x)))) = 0$
    (来自 2, 5, 分离规则)
7.  $\forall x (equiv(x, equiv(equiv(a, b), equiv(a, \cdot(b, x)))) = 0)$
    (来自 6, 概括规则)
8.  $\forall b \forall x (equiv(x, equiv(equiv(a, b), equiv(a, \cdot(b, x)))) = 0)$
    (来自 7, 概括规则)
9.  $\forall a \forall b \forall x (equiv(x, equiv(equiv(a, b), equiv(a, \cdot(b, x)))) = 0)$
    (来自 8, 概括规则)

**证毕。**

---

#### **定理 7 (零的吸收律)**

**陈述**:
$$ \mathcal{T} \vdash \forall x \forall y (equiv(\cdot(x, y), 0) = 0 \leftrightarrow equiv(x, equiv(y, 0)) = 0) $$

**证明**:

1.  $\forall x \forall y \forall z (equiv(\cdot(x, y), z) = 0 \leftrightarrow equiv(x, equiv(y, z)) = 0)$
    (定理 3)
2.  $equiv(\cdot(x, y), 0) = 0 \leftrightarrow equiv(x, equiv(y, 0)) = 0$
    (来自 1, 对 $z$ 全称实例化为 $0$)
3.  $\forall y (equiv(\cdot(x, y), 0) = 0 \leftrightarrow equiv(x, equiv(y, 0)) = 0)$
    (来自 2, 概括规则)
4.  $\forall x \forall y (equiv(\cdot(x, y), 0) = 0 \leftrightarrow equiv(x, equiv(y, 0)) = 0)$
    (来自 3, 概括规则)

**证毕。**

---

#### **定理 8 (自缠绕的迭代)**

**陈述**:
$$ \mathcal{T} \vdash \forall x \forall y (P(x, equiv(x, equiv(x, y))) \leftrightarrow P(x, y)) $$

**证明**:

1.  $\forall x \forall z (P(x, equiv(x, z)) \leftrightarrow P(x, z))$
    (Axiom 3, 重命名变量 $y$ 为 $z$)
2.  $P(x, equiv(x, y)) \leftrightarrow P(x, y)$
    (来自 1, 全称实例化 $z=y$)
3.  $P(x, equiv(x, equiv(x, y))) \leftrightarrow P(x, equiv(x, y))$
    (来自 1, 全称实例化 $z=equiv(x, y)$)
4.  $P(x, equiv(x, equiv(x, y))) \leftrightarrow P(x, y)$
    (来自 3 和 2, 命题逻辑中 $\leftrightarrow$ 的传递性)
5.  $\forall y (P(x, equiv(x, equiv(x, y))) \leftrightarrow P(x, y))$
    (来自 4, 概括规则)
6.  $\forall x \forall y (P(x, equiv(x, equiv(x, y))) \leftrightarrow P(x, y))$
    (来自 5, 概括规则)

**证毕。**

---

#### **定理 9 (零元特化)**

**陈述**:
$$ \mathcal{T} \vdash \forall x \forall z (P(\cdot(x, 0), z) \leftrightarrow P(x, equiv(0, z))) $$

**证明**:

1.  $\forall x \forall y \forall z (P(\cdot(x, y), z) \leftrightarrow P(x, equiv(y, z)))$  (Axiom 2)
2.  $P(\cdot(x, 0), z) \leftrightarrow P(x, equiv(0, z))$  (来自 1, 对 $y$ 全称实例化为 `0`, 并对 $x, z$ 全称实例化)
3.  $\forall z (P(\cdot(x, 0), z) \leftrightarrow P(x, equiv(0, z)))$  (来自 2, 概括规则)
4.  $\forall x \forall z (P(\cdot(x, 0), z) \leftrightarrow P(x, equiv(0, z)))$  (来自 3, 概括规则)

**证毕。**

---

#### **定理 10 (渗透公理的对角化)**

**陈述**:
$$ \mathcal{T} \vdash \forall a \forall x (P(\cdot(x, equiv(a, a)), equiv(a, \cdot(a, x)))) $$

**证明**:

1.  $\forall a \forall b \forall x (P(\cdot(x, equiv(a, b)), equiv(a, \cdot(b, x))))$  (Axiom 4)
2.  $P(\cdot(x, equiv(a, a)), equiv(a, \cdot(a, x)))$  (来自 1, 对 $b$ 全称实例化为 $a$, 并对 $a, x$ 全称实例化)
3.  $\forall x (P(\cdot(x, equiv(a, a)), equiv(a, \cdot(a, x))))$  (来自 2, 概括规则)
4.  $\forall a \forall x (P(\cdot(x, equiv(a, a)), equiv(a, \cdot(a, x))))$  (来自 3, 概括规则)

**证毕。**

---

#### **定理 11 (· 运算的左侧归约)**

**陈述**:
$$ \mathcal{T} \vdash \forall u \forall y \forall z (P(\cdot(\cdot(u, u), y), z) \leftrightarrow P(\cdot(u, y), z)) $$

**证明**:

1.  $\forall a \forall b \forall c (P(\cdot(a, b), c) \leftrightarrow P(a, equiv(b, c)))$ (Axiom 2, 重命名变量)
2.  $P(\cdot(\cdot(u, u), y), z) \leftrightarrow P(\cdot(u, u), equiv(y, z))$ (来自 1, 全称实例化 $a=\cdot(u, u), b=y, c=z$)
3.  $\forall a \forall b (P(\cdot(a, a), b) \leftrightarrow P(a, b))$ (定理 1, 重命名变量)
4.  $P(\cdot(u, u), equiv(y, z)) \leftrightarrow P(u, equiv(y, z))$ (来自 3, 全称实例化 $a=u, b=equiv(y, z)$)
5.  $P(\cdot(u, y), z) \leftrightarrow P(u, equiv(y, z))$ (来自 1, 全称实例化 $a=u, b=y, c=z$)
6.  $P(\cdot(\cdot(u, u), y), z) \leftrightarrow P(\cdot(u, y), z)$ (来自 2, 4, 5, 命题逻辑中 $\leftrightarrow$ 的传递性)
7.  $\forall z (P(\cdot(\cdot(u, u), y), z) \leftrightarrow P(\cdot(u, y), z))$ (来自 6, 概括规则)
8.  $\forall y \forall z (P(\cdot(\cdot(u, u), y), z) \leftrightarrow P(\cdot(u, y), z))$ (来自 7, 概括规则)
9.  $\forall u \forall y \forall z (P(\cdot(\cdot(u, u), y), z) \leftrightarrow P(\cdot(u, y), z))$ (来自 8, 概括规则)

**证毕。**

---

#### **定理 12 (左侧归约的代数形式)**

**陈述**:
$$ \mathcal{T} \vdash \forall u \forall y \forall z (equiv(\cdot(\cdot(u, u), y), z) = 0 \leftrightarrow equiv(\cdot(u, y), z) = 0) $$

**证明**:

1.  $\forall u \forall y \forall z (P(\cdot(\cdot(u, u), y), z) \leftrightarrow P(\cdot(u, y), z))$ (定理 11)
2.  $P(\cdot(\cdot(u, u), y), z) \leftrightarrow P(\cdot(u, y), z)$ (来自 1, 全称实例化)
3.  $\forall a \forall b (equiv(a, b) = 0 \leftrightarrow P(a, b))$ (Axiom 1, 重命名变量)
4.  $equiv(\cdot(\cdot(u, u), y), z) = 0 \leftrightarrow P(\cdot(\cdot(u, u), y), z)$ (来自 3, 全称实例化 $a=\cdot(\cdot(u, u), y), b=z$)
5.  $equiv(\cdot(u, y), z) = 0 \leftrightarrow P(\cdot(u, y), z)$ (来自 3, 全称实例化 $a=\cdot(u, y), b=z$)
6.  $equiv(\cdot(\cdot(u, u), y), z) = 0 \leftrightarrow equiv(\cdot(u, y), z) = 0$ (来自 2, 4, 5, 命题逻辑)
7.  $\forall z (equiv(\cdot(\cdot(u, u), y), z) = 0 \leftrightarrow equiv(\cdot(u, y), z) = 0)$ (来自 6, 概括规则)
8.  $\forall y \forall z (equiv(\cdot(\cdot(u, u), y), z) = 0 \leftrightarrow equiv(\cdot(u, y), z) = 0)$ (来自 7, 概括规则)
9.  $\forall u \forall y \forall z (equiv(\cdot(\cdot(u, u), y), z) = 0 \leftrightarrow equiv(\cdot(u, y), z) = 0)$ (来自 8, 概括规则)

**证毕。**

---

#### **定理 13 (零的左吸收元性质)**

**陈述**:
$$ \mathcal{T} \vdash \forall z (P(\cdot(0, 0), z) \leftrightarrow P(0, z)) $$

**证明**:

1.  $\forall x \forall y (P(\cdot(x, x), y) \leftrightarrow P(x, y))$
    (定理 1)
2.  $P(\cdot(0, 0), z) \leftrightarrow P(0, z)$
    (来自 1, 对 $x$ 全称实例化为 `0`, 对 $y$ 全称实例化为 $z$)
3.  $\forall z (P(\cdot(0, 0), z) \leftrightarrow P(0, z))$
    (来自 2, 概括规则)

**证毕。**

---

#### **定理 14 (左吸收元性质的代数形式)**

**陈述**:
$$ \mathcal{T} \vdash \forall z (equiv(\cdot(0, 0), z) = 0 \leftrightarrow equiv(0, z) = 0) $$

**证明**:

1.  $\forall z (P(\cdot(0, 0), z) \leftrightarrow P(0, z))$
    (定理 13)
2.  $P(\cdot(0, 0), z) \leftrightarrow P(0, z)$
    (来自 1, 全称实例化)
3.  $\forall u \forall v (equiv(u, v) = 0 \leftrightarrow P(u, v))$
    (Axiom 1, 重命名变量)
4.  $equiv(\cdot(0, 0), z) = 0 \leftrightarrow P(\cdot(0, 0), z)$
    (来自 3, 全称实例化 $u=\cdot(0,0), v=z$)
5.  $equiv(0, z) = 0 \leftrightarrow P(0, z)$
    (来自 3, 全称实例化 $u=0, v=z$)
6.  $equiv(\cdot(0, 0), z) = 0 \leftrightarrow equiv(0, z) = 0$
    (来自 2, 4, 5, 命题逻辑)
7.  $\forall z (equiv(\cdot(0, 0), z) = 0 \leftrightarrow equiv(0, z) = 0)$
    (来自 6, 概括规则)

**证毕。**

---

#### **定理 15 (渗透公理的特殊代入)**

**陈述**:
$$ \mathcal{T} \vdash \forall a \forall b (P(\cdot(a, equiv(a, b)), equiv(a, \cdot(b, a)))) $$

**证明**:

1.  $\forall a \forall b \forall x (P(\cdot(x, equiv(a, b)), equiv(a, \cdot(b, x))))$
    (Axiom 4)
2.  $P(\cdot(a, equiv(a, b)), equiv(a, \cdot(b, a)))$
    (来自 1, 全称实例化 $x=a$)
3.  $\forall b (P(\cdot(a, equiv(a, b)), equiv(a, \cdot(b, a))))$
    (来自 2, 概括规则)
4.  $\forall a \forall b (P(\cdot(a, equiv(a, b)), equiv(a, \cdot(b, a))))$
    (来自 3, 概括规则)

**证毕。**

---

#### **定理 16 (渗透的伴随推论)**

**陈述**:
$$ \mathcal{T} \vdash \forall a \forall b (P(a, equiv(equiv(a, b), equiv(a, \cdot(b, a))))) $$

**证明**:

1.  $\forall a \forall b (P(\cdot(a, equiv(a, b)), equiv(a, \cdot(b, a))))$
    (定理 15)
2.  $P(\cdot(a, equiv(a, b)), equiv(a, \cdot(b, a)))$
    (来自 1, 全称实例化)
3.  $\forall x \forall y \forall z (P(\cdot(x, y), z) \leftrightarrow P(x, equiv(y, z)))$
    (Axiom 2)
4.  $P(\cdot(a, equiv(a, b)), equiv(a, \cdot(b, a))) \leftrightarrow P(a, equiv(equiv(a, b), equiv(a, \cdot(b, a))))$
    (来自 3, 全称实例化 $x=a$, $y=equiv(a, b)$, $z=equiv(a, \cdot(b, a))$)
5.  $P(a, equiv(equiv(a, b), equiv(a, \cdot(b, a))))$
    (来自 2, 4, 分离规则)
6.  $\forall b (P(a, equiv(equiv(a, b), equiv(a, \cdot(b, a)))))$
    (来自 5, 概括规则)
7.  $\forall a \forall b (P(a, equiv(equiv(a, b), equiv(a, \cdot(b, a)))))$
    (来自 6, 概括规则)

**证毕。**

---

#### **定理 17 (渗透伴随推论的代数形式)**

**陈述**:
$$ \mathcal{T} \vdash \forall a \forall b (equiv(a, equiv(equiv(a, b), equiv(a, \cdot(b, a)))) = 0) $$

**证明**:

1.  $\forall a \forall b (P(a, equiv(equiv(a, b), equiv(a, \cdot(b, a)))))$
    (定理 16)
2.  $P(a, equiv(equiv(a, b), equiv(a, \cdot(b, a))))$
    (来自 1, 全称实例化)
3.  $\forall u \forall v (equiv(u, v) = 0 \leftrightarrow P(u, v))$
    (Axiom 1, 重命名变量)
4.  $\forall u \forall v (P(u, v) \to equiv(u, v) = 0)$
    (来自 3, 命题逻辑)
5.  $P(a, equiv(equiv(a, b), equiv(a, \cdot(b, a)))) \to equiv(a, equiv(equiv(a, b), equiv(a, \cdot(b, a)))) = 0$
    (来自 4, 全称实例化 $u=a$, $v=equiv(equiv(a, b), equiv(a, \cdot(b, a)))$)
6.  $equiv(a, equiv(equiv(a, b), equiv(a, \cdot(b, a)))) = 0$
    (来自 2, 5, 分离规则)
7.  $\forall b (equiv(a, equiv(equiv(a, b), equiv(a, \cdot(b, a)))) = 0)$
    (来自 6, 概括规则)
8.  $\forall a \forall b (equiv(a, equiv(equiv(a, b), equiv(a, \cdot(b, a)))) = 0)$
    (来自 7, 概括规则)

**证毕。**

---

#### **定理 18 (广义伴随律)**

**陈述**:
$$ \mathcal{T} \vdash \forall a \forall b \forall c \forall d (P(\cdot(\cdot(a, b), c), d) \leftrightarrow P(a, equiv(b, equiv(c, d)))) $$

**证明**:

1.  $\forall x \forall y \forall z (P(\cdot(x, y), z) \leftrightarrow P(x, equiv(y, z)))$
    (Axiom 2)
2.  $P(\cdot(\cdot(a, b), c), d) \leftrightarrow P(\cdot(a, b), equiv(c, d))$
    (来自 1, 全称实例化 $x=\cdot(a,b), y=c, z=d$)
3.  $P(\cdot(a, b), equiv(c, d)) \leftrightarrow P(a, equiv(b, equiv(c, d)))$
    (来自 1, 全称实例化 $x=a, y=b, z=equiv(c,d)$)
4.  $P(\cdot(\cdot(a, b), c), d) \leftrightarrow P(a, equiv(b, equiv(c, d)))$
    (来自 2, 3, 命题逻辑中 $\leftrightarrow$ 的传递性)
5.  $\forall d (P(\cdot(\cdot(a, b), c), d) \leftrightarrow P(a, equiv(b, equiv(c, d))))$
    (来自 4, 概括规则)
6.  $\forall c \forall d (P(\cdot(\cdot(a, b), c), d) \leftrightarrow P(a, equiv(b, equiv(c, d))))$
    (来自 5, 概括规则)
7.  $\forall b \forall c \forall d (P(\cdot(\cdot(a, b), c), d) \leftrightarrow P(a, equiv(b, equiv(c, d))))$
    (来自 6, 概括规则)
8.  $\forall a \forall b \forall c \forall d (P(\cdot(\cdot(a, b), c), d) \leftrightarrow P(a, equiv(b, equiv(c, d))))$
    (来自 7, 概括规则)

**证毕。**

---

#### **定理 19 (广义伴随律的代数形式)**

**陈述**:
$$ \mathcal{T} \vdash \forall a \forall b \forall c \forall d (equiv(\cdot(\cdot(a, b), c), d) = 0 \leftrightarrow equiv(a, equiv(b, equiv(c, d))) = 0) $$

**证明**:

1.  $\forall a \forall b \forall c \forall d (P(\cdot(\cdot(a, b), c), d) \leftrightarrow P(a, equiv(b, equiv(c, d))))$
    (定理 18)
2.  $P(\cdot(\cdot(a, b), c), d) \leftrightarrow P(a, equiv(b, equiv(c, d)))$
    (来自 1, 全称实例化)
3.  $\forall u \forall v (equiv(u, v) = 0 \leftrightarrow P(u, v))$
    (Axiom 1, 重命名变量)
4.  $equiv(\cdot(\cdot(a, b), c), d) = 0 \leftrightarrow P(\cdot(\cdot(a, b), c), d)$
    (来自 3, 全称实例化 $u=\cdot(\cdot(a, b), c), v=d$)
5.  $equiv(a, equiv(b, equiv(c, d))) = 0 \leftrightarrow P(a, equiv(b, equiv(c, d)))$
    (来自 3, 全称实例化 $u=a, v=equiv(b, equiv(c, d))$)
6.  $equiv(\cdot(\cdot(a, b), c), d) = 0 \leftrightarrow equiv(a, equiv(b, equiv(c, d))) = 0$
    (来自 2, 4, 5, 命题逻辑)
7.  $\forall d (equiv(\cdot(\cdot(a, b), c), d) = 0 \leftrightarrow equiv(a, equiv(b, equiv(c, d))) = 0)$
    (来自 6, 概括规则)
8.  $\forall c \forall d (equiv(\cdot(\cdot(a, b), c), d) = 0 \leftrightarrow equiv(a, equiv(b, equiv(c, d))) = 0)$
    (来自 7, 概括规则)
9.  $\forall b \forall c \forall d (equiv(\cdot(\cdot(a, b), c), d) = 0 \leftrightarrow equiv(a, equiv(b, equiv(c, d))) = 0)$
    (来自 8, 概括规则)
10. $\forall a \forall b \forall c \forall d (equiv(\cdot(\cdot(a, b), c), d) = 0 \leftrightarrow equiv(a, equiv(b, equiv(c, d))) = 0)$
    (来自 9, 概括规则)

**证毕。**

### **VII. 非退化模型及其验证**

本节旨在为理论 $\mathcal{T}$ 提供一个非退化模型 $\mathcal{M}_{BA}$。非退化意指模型中函数和谓词的解释实质性地依赖于其所有参数，这与第III节中给出的模型 $\mathcal{M}$ 形成对比。该模型的构建揭示了理论 $\mathcal{T}$ 的一个潜在语义基础，该基础与布尔代数或集合论的结构相关。

#### **A. 模型 $\mathcal{M}_{BA}$ 的定义**

*   **结构**: $\mathcal{M}_{BA} = \langle M, 0^{\mathcal{M}_{BA}}, \cdot^{\mathcal{M}_{BA}}, \text{equiv}^{\mathcal{M}_{BA}}, P^{\mathcal{M}_{BA}} \rangle$
*   **论域 (Domain)**: $M = \mathcal{P}(\mathbb{N})$，即自然数集的幂集（所有子集的集合）。
*   **常量解释**: $0^{\mathcal{M}_{BA}} = \emptyset$ (空集)。
*   **函数解释**: 对于任意 $U, V \in M$:
    *   $\cdot^{\mathcal{M}_{BA}}(U, V) = U \cup V$ (集合并集)。
    *   $\text{equiv}^{\mathcal{M}_{BA}}(U, V) = V \setminus U$ (集合差集, 即 $V \cap U^c$)。
*   **谓词解释**: 对于任意 $U, V \in M$:
    *   $=^{\mathcal{M}_{BA}}$ 是 $M$ 上的集合相等关系。
    *   $P^{\mathcal{M}_{BA}}(U, V)$ 被解释为 $V \subseteq U$ (集合包含关系)。

#### **B. 模型 $\mathcal{M}_{BA}$ 的非退化性质**

在进行形式验证之前，我们首先确认该模型的非退化性。
1.  **函数 `·`**: 其解释 $U \cup V$ 依赖于 $U$ 和 $V$。例如，$\{1\} \cup \{2\} = \{1,2\}$，而 $\{3\} \cup \{2\} = \{2,3\}$。改变第一个参数会改变结果。
2.  **函数 `equiv`**: 其解释 $V \setminus U$ 依赖于 $U$ 和 $V$。例如，$\{1,2\} \setminus \{1\} = \{2\}$，而 $\{1,2\} \setminus \{3\} = \{1,2\}$。改变第一个参数会改变结果。
3.  **谓词 `P`**: 其解释 $V \subseteq U$ 依赖于 $U$ 和 $V$。例如，$P^{\mathcal{M}_{BA}}(\{1,2\}, \{1\})$ 为真，而 $P^{\mathcal{M}_{BA}}(\{2,3\}, \{1\})$ 为假。

该模型的所有解释都是非退化的。

#### **C. 模型验证**

**定理**: $\mathcal{M}_{BA} \models \mathcal{T}$。

**证明**: 我们将逐一验证理论 $\mathcal{T}$ 的四条非逻辑公理在模型 $\mathcal{M}_{BA}$ 中为真。设任意变量赋值将语言中的变量 $x, y, z, a, b$ 映射到论域 $M$ 中的集合 $X, Y, Z, A, B$。

1.  **验证 Axiom 1**: $\mathcal{M}_{BA} \models \forall x \forall y (equiv(x, y) = 0 \leftrightarrow P(x, y))$
    *   我们需要证明：对于任意集合 $X, Y \in M$，$\text{equiv}^{\mathcal{M}_{BA}}(X, Y) = 0^{\mathcal{M}_{BA}} \iff P^{\mathcal{M}_{BA}}(X, Y)$。
    *   根据定义代入：$Y \setminus X = \emptyset \iff Y \subseteq X$。
    *   根据集合论的基本定义，一个集合 $Y$ 与另一个集合 $X$ 的差集为空，当且仅当 $Y$ 中没有不属于 $X$ 的元素，这正是 $Y$ 是 $X$ 的子集的定义。
    *   因此，该等价关系恒为真。公理1成立。

2.  **验证 Axiom 2**: $\mathcal{M}_{BA} \models \forall x \forall y \forall z (P(\cdot(x, y), z) \leftrightarrow P(x, equiv(y, z)))$
    *   我们需要证明：对于任意集合 $X, Y, Z \in M$，$P^{\mathcal{M}_{BA}}(\cdot^{\mathcal{M}_{BA}}(X,Y), Z) \iff P^{\mathcal{M}_{BA}}(X, \text{equiv}^{\mathcal{M}_{BA}}(Y,Z))$。
    *   根据定义代入：$Z \subseteq (X \cup Y) \iff (Z \setminus Y) \subseteq X$。
    *   我们证明这个集合论中的标准等价关系：
        *   **($\Rightarrow$)**: 假设 $Z \subseteq (X \cup Y)$。需证 $(Z \setminus Y) \subseteq X$。
            *   令 $e$ 为 $(Z \setminus Y)$ 中的任意元素。根据定义，$e \in Z$ 且 $e \notin Y$。
            *   因为 $e \in Z$ 且 $Z \subseteq (X \cup Y)$，所以 $e \in (X \cup Y)$。这意味着 $e \in X$ 或 $e \in Y$。
            *   由于已知 $e \notin Y$，故必有 $e \in X$。
            *   因此，$(Z \setminus Y)$ 的所有元素都在 $X$ 中，即 $(Z \setminus Y) \subseteq X$。
        *   **($\Leftarrow$)**: 假设 $(Z \setminus Y) \subseteq X$。需证 $Z \subseteq (X \cup Y)$。
            *   令 $e$ 为 $Z$ 中的任意元素。我们需要证明 $e \in X \cup Y$。
            *   对于元素 $e$，存在两种互斥的情况：$e \in Y$ 或 $e \notin Y$。
            *   情况一：如果 $e \in Y$，那么 $e$ 也在 $X \cup Y$ 中。
            *   情况二：如果 $e \notin Y$，因为我们已知 $e \in Z$，所以 $e \in (Z \setminus Y)$。根据假设 $(Z \setminus Y) \subseteq X$，可得 $e \in X$。因此，$e$ 也在 $X \cup Y$ 中。
            *   在所有情况下，$e$ 都在 $X \cup Y$ 中。故 $Z \subseteq (X \cup Y)$。
    *   该等价关系恒为真。公理2成立。

3.  **验证 Axiom 3**: $\mathcal{M}_{BA} \models \forall x \forall y (P(x, equiv(x, y)) \leftrightarrow P(x, y))$
    *   我们需要证明：对于任意集合 $X, Y \in M$，$P^{\mathcal{M}_{BA}}(X, \text{equiv}^{\mathcal{M}_{BA}}(X,Y)) \iff P^{\mathcal{M}_{BA}}(X, Y)$。
    *   根据定义代入：$(Y \setminus X) \subseteq X \iff Y \subseteq X$。
    *   我们分析左侧陈述 $(Y \setminus X) \subseteq X$。
        *   集合 $Y \setminus X$ 的定义是 $\{e \mid e \in Y \land e \notin X\}$。
        *   陈述 $(Y \setminus X) \subseteq X$ 意为：对于任何满足 $e \in Y \land e \notin X$ 的元素 $e$，必有 $e \in X$。
        *   这是一个逻辑矛盾，除非不存在这样的元素 $e$。
        *   因此，集合 $Y \setminus X$ 必须为空集，即 $Y \setminus X = \emptyset$。
        *   $Y \setminus X = \emptyset$ 的充要条件是 $Y \subseteq X$。
    *   所以，左侧陈述等价于 $Y \subseteq X$。整个命题变为 $Y \subseteq X \iff Y \subseteq X$。
    *   该等价关系恒为真。公理3成立。

4.  **验证 Axiom 4**: $\mathcal{M}_{BA} \models \forall a \forall b \forall x (P(\cdot(x, equiv(a, b)), equiv(a, \cdot(b, x))))$
    *   我们需要证明：对于任意集合 $A, B, X \in M$，$P^{\mathcal{M}_{BA}}(\cdot^{\mathcal{M}_{BA}}(X, \text{equiv}^{\mathcal{M}_{BA}}(A,B)), \text{equiv}^{\mathcal{M}_{BA}}(A, \cdot^{\mathcal{M}_{BA}}(B,X)))$ 为真。
    *   根据定义代入，该命题为：
        $$ \left( (B \cup X) \setminus A \right) \subseteq \left( X \cup (B \setminus A) \right) $$
    *   我们使用集合恒等式来证明此包含关系。
        *   左侧 (LHS) = $(B \cup X) \setminus A = (B \cup X) \cap A^c = (B \cap A^c) \cup (X \cap A^c) = (B \setminus A) \cup (X \setminus A)$。
        *   右侧 (RHS) = $X \cup (B \setminus A)$。
        *   因此，需要证明的命题是：$(B \setminus A) \cup (X \setminus A) \subseteq X \cup (B \setminus A)$。
        *   这是一个明显的包含关系。一个集合 $S_1 \cup S_2$ 总是包含 $S_1$ 和 $S_2$。
        *   我们知道 $(B \setminus A) \subseteq X \cup (B \setminus A)$。
        *   我们也知道 $(X \setminus A) \subseteq X$，并且 $X \subseteq X \cup (B \setminus A)$。通过包含关系的传递性，可得 $(X \setminus A) \subseteq X \cup (B \setminus A)$。
        *   既然两个并集项都包含在右侧集合中，它们的并集也必然包含在右侧集合中。
    *   该包含关系恒为真。公理4成立。

**结论**: 模型 $\mathcal{M}_{BA}$ 满足理论 $\mathcal{T}$ 的所有非逻辑公理，因此 $\mathcal{M}_{BA}$ 是 $\mathcal{T}$ 的一个模型。由于该模型是无限的、非平凡的且其解释是非退化的，它揭示了理论 $\mathcal{T}$ 具有描述复杂代数结构（如布尔代数）的潜力。